\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/}}
\author{Devoir - 2 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Suites géométriques}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice physique autorisée - Téléphone interdit - Feuille préparée autorisée.
\item A rendre sur feuille de copie correctement rédigée. Des points pourront être enlevés pour la présentation.
\item Faire des phrases réponses.
\item L'idée de départ du sujet provient du manuel Lelivrescolaire niveau Terminale BAC PRO.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}

\textbf{\textbf{Autour de la photo numérique}}

Les appareils photo modernes possèdent un niveau de détail énorme, ce qui a pour conséquences que la taille du fichier image est elle aussi très grande. Nous allons étudier un appareil photo numérique qui produit des images dans le format .TIFF (Tagged Image File Format). \\
Ces fichiers sont "sans compression", c'est à dire qu'ils ont une taille (en mégaoctet noté \si{\mega\octet}) importante. Une photo peut prendre ainsi environ \SI{25}{\mega\octet}.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Partie 1 - Compression des photos}

\vspace{0.5cm}

Pour cette partie, on considère que les réglage de l'appareil conduisent à des photos dont la taille initiale sera environ égale à \SI{10}{\mega\octet}. \\
L'utilisateur souhaite utiliser un algorithme de compression des images pour les stocker sur son ordinateur et sur des supports. \\
Cet algorithme fonctionne par tranche : chaque nouvelle tranche de compression réduit la taille de 21.4\%.
\vspace{0.5cm}

On pose $T_0=10$ la taille pour un niveau de compression $n=0$. 

\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} le niveau de compression de l'image pour $T_0$. \COMP{1}
\item \textbf{Calculer} $T_1$ \COMP{3}
\item \textbf{Préciser} le sens du résultat obtenu. \COMP{4} \COMP{5}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi on peut écrire : $T_2 = 0.786 \times T_1$ \COMP{2}
\item \textbf{Calculer} $T_2$ en utilisant la formule ci-dessus. Arrondir au centième. \COMP{3}
\item \textbf{Préciser} la nature de la suite $T$ formée par les éléments $T_0$, $T_1$, $T_2$. \COMP{2}
\item \textbf{Donner} la raison de cette suite. \COMP{2}
\end{enumerate}

L'algorithme de compression peut être appliqué jusqu'à 5 fois sans perdre de qualité pour un \hspace{0.1cm} \oe{}il. On donne $\SI{1}{\giga\octet} = \SI{1000}{\mega\octet}$. 
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Mettre en \oe{}uvre} une démarche pour expliquer s'il va être possible de stocker 20 000 photos capturées avec cet appareil sur une clé USB de \SI{32}{\giga\octet} de stockage. \COMP{2} \COMP{3} \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}
\newpage

\textbf{Partie 2 - Algorithme de compression en Python}
\vspace{0.5cm}


On donne le programme ci-dessous : 

\begin{center}
\begin{minipage}{0.85\textwidth}

\lstinputlisting[language=Python]{suitesdevoir.py}

\end{minipage}
\end{center}

\cadre{L'objectif est de l'adapter pour qu'il permette de déterminer le nombre de passage de l'algorithme précédent à effectuer pour faire rentrer le nombre $n$ de photos sur le support de stockage de taille $T$.}

\begin{enumerate}[resume]
\item Dans le programme on trouve la fonction nbalgo. \textbf{Donner} le nombre de paramètres qu'elle demande pour fonctionner. \COMP{1}
\item \textbf{Préciser} à quoi correspond la valeur de la ligne 4 par rapport à l'énoncé de la première page. \COMP{1}
\end{enumerate}
Le programme a besoin de connaître la taille totale occupée par le nombre de photos à faire rentrer. C'est le calcul sur la ligne 5.

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Préciser} le nom du paramètre à écrire à la place des pointillés sur la ligne 5. \COMP{2}
\end{enumerate}
Le programme doit recalculer une nouvelle valeur de la variable taille totale tant qu'elle dépasse la valeur de la clé USB.\\
Cette condition "tant que" (while en anglais) est écrite sur la ligne 7 mais il manque un paramètre après le symbole >.
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Préciser} le nom du paramètre à écrire à la place des pointillés sur la ligne 7. \COMP{2}
\end{enumerate}
Le programme fonctionne maintenant si vous avez complété correctement les paramètres manquant. Il renvoie la variable $nb$ (c'est la ligne 11).
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Expliquer} à quoi correspond la variable $nb$ en français. \COMP{5}
\end{enumerate}

On exécute le script complété (juste) par un élève et l'ordinateur renvoie :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{suites/ds1}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Expliquer} si la valeur obtenue confirme votre réponse à la question 8. \COMP{4} \COMP{2} \COMP{5}
\item \textbf{Expliquer} ce que cherche à faire un élève qui taperait : nbalgo(100000,512). \COMP{1} \COMP{2} \COMP{5}
\end{enumerate}

\newpage

\begin{center}
\textbf{Corrigé}
\end{center}

Partie 1

\begin{enumerate}
\item Il n'y a pas de compression.
\item $T_1= 10 \times (1 - \dfrac{21.4}{100}) = \SI{7.86}{\mega\octet}$
\item La photo, compressée une fois, pèse \SI{7.86}{\mega\octet}
\item Le $0.786$ provient de $1 - \dfrac{21.4}{100}$ : on applique le pourcentage en calculant la quantité restante.
\item $T_2 = 6.18$
\item La suite obtenue est géométrique.
\item La raison est : $q=0.786$.
\item Démarche : on calcule le poids d'une photo compressée 5 fois et on multiplie par \num{20000}. On divise le résultat par \num{1000} pour avoir le poids en giga octet et on compare à la taille de la clé. \\
Application : $T_5 = T_0 \times q^5 = \SI{3.0}{\mega\octet}$. Le poids total est donc de \SI{60}{\giga\octet} ce qui ne rentre pas dans la clé de \SI{32}{\giga\octet}.
\end{enumerate}

Partie 2

\begin{enumerate}[resume]
\item Cette fonction prends 2 paramètres : $n$ et $T$ qui représentent respectivement le nombre de photos et la taille du support de stockage externe.
\item La valeur de la ligne 4 correspond au poids d'une photo pour cet APN.
\item Le paramètre à placer ici est $n$.
\item Le paramètre à placer ici est $T$.
\item La variable $nb$ correspond au nombre de fois à compresser les photos (à rapprocher de la partie 1)
\item L'algorithme précise que pour faire rentrer les \num{20000} photos sur une clé de \SI{32}{\giga\octet} il aurait fallu compresser 8 fois. C'est bien la même réponse que la question 8 : les \num{20000} photos, si on se limite à 5 compressions, ne rentreront pas !
\item Il cherche à connaître le nombre de compression à effectuer pour rentrer \num{100000} photos sur un support de \SI{512}{\giga\octet}. La réponse est 3

\end{enumerate}


\end{document}